
@book{escofier_analyses_2008,
	location = {Paris},
	title = {Analyses factorielles simples et multiples},
	isbn = {978-2100519323},
	pagetotal = {318},
	publisher = {Dunod},
	author = {Escofier, Brigitte},
	date = {2008}
}

@book{crucianu_methodes_2004,
	location = {Paris},
	title = {Méthodes factorielles pour l'analyse des données : méthodes linéaires et extensions non-linéaires},
	isbn = {9782746209213},
	shorttitle = {Méthodes factorielles pour l'analyse des données},
	pagetotal = {288},
	publisher = {Hermes Science Publications},
	author = {Crucianu, Michel},
	date = {2004}
}

@book{govaert_analyse_2003,
	location = {Paris},
	title = {Analyse des données},
	isbn = {9782746206434},
	pagetotal = {362},
	publisher = {Hermes Science Publications},
	author = {{Govaert}},
	date = {2003}
}

@book{saporta_probabilites_2006,
	location = {Paris},
	edition = {Édition : 2e édition revue et augmentée},
	title = {Probabilités, analyses des données et statistiques},
	isbn = {9782710808145},
	abstract = {La démarche statistique n'est pas seulement une auxiliaire des sciences destinée à valider ou non des modèles préétablis, c'est aussi une méthodologie indispensable pour extraire des connaissances à partir de données et un élémentessentiel pour la prise de décision. La très large diffusion d'outils informatiques peut donner l'illusion de la facilité à ceux qui n'en connaissent pas les limites, alors que la statistique est plus que jamais un mode de pensée fondamental pour maîtriser la complexité, l'aléatoire et les risques, en donnant la prudence scientifique nécessaire. Ce manuel présente l'ensemble des connaissances utiles pour pouvoir pratiquer la statistique. Il est destiné à un vaste public (étudiants, chercheurs,praticiens de toutes disciplines) possédant le niveau d'algèbre et d'analyse d'un premier cycle universitaire scientifique ou économique. Cette nouvelle édition est une révision complète, avec des ajouts, de l'édition de 1990 et comporte de nombreux développements sur des méthodes récentes. Les 21 chapitres sont structurés en cinq parties : outils probabilistes, analyseexploratoire, statistique inférentielle, modèles prédictifs et recueil de données. On y trouve l'essentiel de la théorie des probabilités, les différentes méthodes d'analyse exploratoire des données (analyses factorielles et classification), la statistique " classique " avec l'estimation et les tests mais aussi les méthodes basées sur la simulation, la régression linéaire et logistique ainsi que des techniques non linéaires, la théorie des sondages et la construction de plansd'expériences.},
	pagetotal = {622},
	publisher = {Editions Technip},
	author = {Saporta, Gilbert},
	date = {2006}
}

@unpublished{husson_cours_2014,
    title = {Cours d'{ACP} : théorie et pratique},
    url = {https://www.youtube.com/watch?v=f7Fxz5bLSw8},
    author = {Husson, François},
    date = {2014}
}

@misc{sherman_k-means_????,
    title = {K-means clustering of wine chemistry data},
    url = {http://www.michaelwsherman.com/projects/winecluster/report.pdf},
    author = {Sherman, Michael}
}

@online{_wine_????,
    title = {Archive for the ‘Wine Quality Data Set’ Category},
    url = {http://jjwlansing.wordpress.com/category/wine-quality-data-set/},
    abstract = {Posts about Wine Quality Data Set written by jjwlansing},
    urldate = {2014-06-28},
    author = {jjwlansing},
    file = {Snapshot:C\:\\Users\\Daniel\\AppData\\Roaming\\Zotero\\Zotero\\Profiles\\9n02obey.default\\zotero\\storage\\JJ6RUFTT\\wine-quality-data-set.html:text/html}
}

@misc{garcia_multivariate_2011,
    title = {Multivariate Statistical Analysis using the R package chemometrics},
    url = {http://cran.r-project.org/web/packages/chemometrics/vignettes/chemometrics-vignette.pdf},
    author = {Garcia, Heide and Filzmoser, Peter},
    date = {2011}
}

@online{_test_????,
    title = {Test significance of clusters on a {PCA} plot},
    url = {http://stackoverflow.com/questions/20260434/test-significance-of-clusters-on-a-pca-plot},
    abstract = {Is it possible to test the significance of clustering between 2 known groups on a {PCA} plot? To test how close they are or the amount of spread (variance) and the amount of overlap between clusters ...},
    urldate = {2014-06-28},
    author = {stackoverflow},
    file = {Snapshot:C\:\\Users\\Daniel\\AppData\\Roaming\\Zotero\\Zotero\\Profiles\\9n02obey.default\\zotero\\storage\\STCAFE5W\\test-significance-of-clusters-on-a-pca-plot.html:text/html}
}

@thesis{perrin_contribution_2008,
    title = {Contribution méthodologique à l’analyse sensorielle du vin},
    url = {http://www.techniloire.com/documents/124963587/article13.pdf},
    type = {phdthesis},
    author = {Perrin, Lucie},
    date = {2008}
}

@misc{_lanalyse_????,
    title = {L’analyse factorielle en composantes principales},
    url = {http://www.ulb.ac.be/psycho/psysoc/ressources/Fiche_ACP.htm},
    author = {ULB},
    publisher = {Unité de Psychologie Sociale, Université de Bruxelles}
}

@unpublished{mabey_pca_????,
    title = {{PCA} for the uninitiated},
    rights = {© All Rights Reserved},
    url = {http://www.slideshare.net/bmabey/pca-for-the-uninitiated},
    abstract = {Introduction to {PCA}, the underlying math and some applications. Understanding of basic linear algebra is assumed.  For the original {HTML}5 deck please go to http://benmabey.com/presentations/pca-tutorial/},
    type = {Technology},
    howpublished = {Technology},
    author = {Mabey, Ben},
    urldate = {2014-06-28}
}

@misc{forina_multivariate_1986,
    title = {Multivariate data analysis as a discriminating method of the origin of wines},
    url = {http://www.vitis-vea.de/admin/volltext/e025968.pdf},
    author = {Forina, M and Armanino, C and Castino, M and Ubigli, M},
    date = {1986}
}

@misc{hoffmann_principal_2011,
    title = {Principal Component Analysis with {FactoMineR}},
    url = {http://www.statistik.tuwien.ac.at/public/filz/students/seminar/ws1011/hoffmann_ausarbeitung.pdf},
    author = {Hoffmann, Irene},
    date = {2011}
}


@book{desgraupes_livre_2013,
    location = {Paris},
    title = {Le livre de R - Apprentissage et référence},
    isbn = {9782311004779},
    abstract = {R est un logiciel libre consacré aux statistiques. Il s agit d une part d un outil interactif proposant un environnement de travail pour la manipulation de données statistiques et, d autre part, d un langage de programmation permettant de définir et d automatiser de nouvelles opérations.Ses principales fonctionnalités recouvrent : l exploration et la manipulation de données statistiques ; l exécution de tests statistiques ; la recherche de modèles ; l échantillonnage et la simulation ; la création de graphiques ; l exécution de calculs numériques et probabilistes ; l analyse de séries temporelles.R fonctionne comme un langage de programmation qui permet de créer et d automatiser des séries de tâches statistiques, de recueillir et d analyser des données, de les traiter, de définir de nouvelles opérations, de produire des comptes rendus, de créer de nouveaux types de graphiques, etc.R est un outil extensible et un nombre considérable de packages complémentaires et spécialisés sont produits régulièrement par la communauté scientifique. Cet ouvrage s adresse aussi bien aux étudiants qu aux professionnels dans tous les domaines utilisant les statistiques : médecine, biologie, chimie, physique, économie, économétrie, finances, calcul scientifique, linguistique.Le développement de R au cours des dernières années a été fulgurant. Étant un logiciel à la fois libre et gratuit, il s est répandu dans le monde professionnel et à l université dans les domaines les plus divers et remplace progressivement les logiciels propriétaires.L ouvrage présente les deux aspects de l utilisation de R : d une part, un guide pour la prise en main et la maîtrise des multiples fonctionnalités et, d autre part, un manuel pour l apprentissage du langage de programmation.},
    pagetotal = {464},
    publisher = {{VUIBERT}},
    author = {Desgraupes, Bernard},
    date = {2013}
}
